[
     {
          "question": "B своё время эта домашняя песня Пугачёвой была у всех на слуху. Я не\nзнаю, преследовала ли её текст советская цензура, однако представляется,\nчто песня имеет две строки, которые вполне ясно выражают глас народа,\nобращённый к правительству (как тогда, так и сейчас) и могут быть\nвыдвинуты как лозунг на демонстрации протеста против очередной фракции\nвнутренней его политики. Воспроизведите эти две строки песни.",
          "answer": "   Эй вы там наверху\n   От вас опять спасенья нет.",
          "number": 851
     },
     {
          "question": "Про этих троих не скажешь \"Трое в одной лодке\", хотя как раз в одной и\nтой же лодке они побывали, хотя и в разное время. Причём одна из них -\nдаже три раза. И всё это не считая, разумеется, четвёртого. Кто эти\nтрое?",
          "answer": "Это те, которых четвёртый хотел перевезти на другой берег реки - волк,\nкоза и капуста.",
          "number": 852
     },
     {
          "question": "Французский физик Поль Ланжевен обладал даром говорить понятно о самых\nсложных вещах. Однажды он сделал во Французской Академии блестящий\nдоклад, после которого коллеги окружили Ланжевена и попросили объяснить,\nв чём секрет его успеха. \"Это очень просто, - ответил учёный, - во время\nдоклада я выбираю среди слушателей самое тупое лицо и объясняю до тех\nпор, пока оно не посветлеет\". В это время к Ланжевену подошёл президент\nАкадемии. А что произошло далее?",
          "answer": "Президент Академии спросил: \"Скажите, ради Бога, почему во время доклада\nвы не сводили с меня глаз?..\".",
          "number": 853
     },
     {
          "question": "Известна народная загадка: \"Кто родился и ни разу не умер?\". В её\nотгадке перечислены Илья, Енох и ещё некая группа людей. Какая?",
          "answer": "Все живые люди, естественно.",
          "number": 854
     },
     {
          "question": "Название какого всем вам известного произведения перевели на английский\nкак \"Алмазы, на которых сидят\"?",
          "answer": "\"12 стульев\".",
          "number": 855
     },
     {
          "question": "Если поэтажно сложить всё, что было построено этой организацией, то\nполучится здание в 2 раза выше Эйфелевой башни, а по жилплощади\nполучилась бы одна Чита, десять Волынсков или тридцать два Крыжополя.\nНазовите хотя бы одного из работавших там.",
          "answer": "Например, Шурик (\"Операция Ы и другие приключения Шурика\").",
          "number": 856
     },
     {
          "question": "Плиний включил их в свой каталог эфиопских животных, однако не сообщил о\nних ничего, кроме наличия рыже-бурой шерсти и плоской груди. Назовите их\nпредставителя, который любил делать то же, что и я.",
          "answer": "Загадывать загадки очень любил сфинкс, который, правда, был кровожаднее\nменя...",
          "number": 857
     },
     {
          "question": "В словаре американского сленга этот продукт \"обозвали\" \"кошачьим супом\".\nВспомните имя американского дяди, имеющего к его производству самое\nнепосредственное отношение.",
          "answer": "Кошачий суп - кэт чуп, а дядю зовут Бен - Анкл Бенс.",
          "number": 858
     },
     {
          "question": "\"Если бы я мог выбирать из всего множества литературы, которые выйдут\nчерез сто лет после моей смерти, угадайте, что бы я себе выбрал? Не был\nбы это ни роман, ни исторический трактат...\". То, что выбрал бы Анатоль\nФранс, о будущем человечества сказало бы больше, чем \"... все философы,\nминистры, проповедники и учёные\". А какой знаток, любитель отвечать на\nзагадки, член элитарного клуба \"Что? Где? Когда?\" имеет много общего с\nодним из \"вариантов\" того, что выбрал бы Анатоль Франс?",
          "answer": "\"... я выбрал бы себе журнал мод, чтобы увидеть, как будут одеваться\nженщины через сто лет после моей смерти...\". К журналу \"Бурда моден\"\nимеет самое непосредственное отношение Б.О.Бурда.",
          "number": 859
     },
     {
          "question": "Путешественник Люциан Волянский рассказывал историю, случившуюся в\nначале века в местечке Видчемулта. Однажды у хозяина местной пивной\nзаболела жена, и муж заранее заказал роскошный гроб, обитый цинком. Но\nжена выздоровела, и гроб долго лежал без дела. Через некоторое время\nженя хозяина пивной попросила его купить предмет, необходимый ей в\nхозяйстве, и он, недолго думая, предложил ей использовать вместо этого\nпылящийся без дела гроб. Внимание, вопрос: А кому был сделан такой же\nзаказ в одной сказке?",
          "answer": "\"Мне нужно новое корыто!\". \"Используй гроб...\". \"Корытный заказ\" в\nсказке Пушкина был сделан старику, а тот уже переадресовал его золотой\nрыбке.",
          "number": 860
     },
     {
          "question": "Однажды В. Маяковский, находясь в одном купе с девушкой и желая доказать\nей, что не представляет для неё опасности как мужчина, назвал себя своим\nже выражением. Догадавшись, как именно определил себя поэт, вы без труда\nназовёте хотя бы один из видов того объекта, название которого входит в\nэто определение.",
          "answer": "Он назвал себя \"облако в штанах\", а облака бывают, например, кучевые.",
          "number": 861
     },
     {
          "question": "ОН пережил падение и ампутацию конечности, но друзья остались ему верны\nиз-за его высоких моральных качеств. Кто ОН?",
          "answer": "Мишка, которого уронили на пол и оторвали лапу, но бросать не\nсобираются...",
          "number": 862
     },
     {
          "question": "Из названия какой профессии можно методом анаграммы получить действие,\nкоторым представители этой профессии нередко занимаются?\n(Примечание-подсказка: буквы е и ё считать одинаковыми).",
          "answer": "Монтёр - ремонт.",
          "number": 863
     },
     {
          "question": "В своём знаменитом наставлении \"Наука побеждать\" Суворов описывает\nкачества \"истинного героя\", прямым антиподом которого он считал\n\"нихтбештимзагера\". Попытайтесь ответить на вопрос о том, почему его так\nназвали, причём ответьте так же, как ответил бы сам \"нихтбештимзагер\".",
          "answer": "\"Не могу знать\".",
          "number": 864
     },
     {
          "question": "Чего только не встретишь на стенах и партах в наших вузах! От банальных\nфраз типа \"Здесь был Вася\"/\"Здесь был Я\" и \"Хочу домой!\" до весьма\nоригинальных типа \"Смерть стоит того чтобы жить!\" Встречаются также и\nстихи иногда весьма неплохие по своей рифме. Ну и уж куда без рисунков!\nОни тоже, разумеется, разные - от примитивной пошлятины до весьма\nнеплохих картин. Сколько художников зарыло свой талант у нас на физфаке!\nЖуть! Так вот, на одной из парт я встретил рисунок, под которой стояла\nподпись: \"Аэровампирчик\". Хотя рисунок весьма стилизованный, понять, кто\nже там нарисован вполне можно. Кто же?",
          "answer": "Комар.",
          "number": 865
     },
     {
          "question": "С какого торжества, по мнению \"Крокодильской сатирической энциклопедии\",\nобычно начинается процесс ремонта квартиры?",
          "answer": "С новоселья.",
          "number": 866
     },
     {
          "question": "Довольно свежий анекдот: Приходит молодой человек на телевидение и\nпросит сделать его знаменитым. Рассказывает, что деньги у него есть, что\nон поэт и хочет, чтобы его все знали. Его выслушали и попросили прийти\nпозже. А когда именно и почему?",
          "answer": "\"После 6 июня, мы Пушкина раскручиваем...\"",
          "number": 867
     },
     {
          "question": "Знаток природы Игорь Акимушкин, \"опровергая опровержение\", пишет, что\nэто всё-таки происходит, ведь надо же ЕМУ избавиться хоть от части\nпаразитов, не выдерживающих жары. Кто же ОН?",
          "answer": "Страус, который всё-таки засовывает голову в песок.",
          "number": 868
     },
     {
          "question": "Представьте себе следующий разговор. Первый: \"Что-то ни одной бабы не\nвидно...\". Второй: \"Ну что ж, придётся по-старому\". Третий: \"Нет уж, не\nдам больше мою лошадку мучить!\". Где, если верить анекдоту, вы можете\nувидеть беседующих?",
          "answer": "На картине \"Богатыри\", которая почему-то всем известна как \"Три\nбогатыря\".",
          "number": 869
     },
     {
          "question": "В одной из неофициальных классификаций работников неких учреждений\nклиенты делятся на две большие категории, одна из которых называется\n\"физики\". Ко второй же категории, кроме подобных клиентов, можно отнести\nещё и целый ряд людей. Назовите имя любого из них.",
          "answer": "Например, Никулин или Гагарин. Вторая категория в банках называется\n\"юрики\" - физические и юридические лица.",
          "number": 870
     },
     {
          "question": "В связи с нашей ситуацией в данной области к известному советскому\nлозунгу так и хочется добавить \"... and girl\". А к какому лозунгу?",
          "answer": "\"Пьянству - бой\".",
          "number": 871
     },
     {
          "question": "Эти ИМЯ и ФАМИЛИЯ вам, возможно, знакомы. Полным вариантом ИМЕНИ можно\nназвать некого талантливого человека, принадлежащего нескольким первым\nледи. Что касается ФАМИЛИИ, то она происходит, по сути, от названия\nдревнего оружия. Если в характере этого человека (чьи имя и фамилию вы\nотгадываете) есть экономность, то она может быть неожиданным образом\nподчёркнута одной русской пословицей. Назовите эти имя и фамилию.",
          "answer": "Евгений Копейка (от слова копьё), а копейка, как известно, рубль\nбережёт. (не зря ведь строчкой выше я представился). Нескромно, но со\nвкусом...:-)))",
          "number": 872
     },
     {
          "question": "Представьте себе небольшой районный городок, мороз, промёрзшая земля,\nкоторую засыпают падающие хлопья снега. За небольшим забором из\nштакетника раскинулся приличных размеров огород, по которому ходит\nабсолютно голый парень с веником и совком в руках. Очень сосредоточенно\nон подметает землю и собранное совочком аккуратно собирает в ведро.\nВнимание, вопрос! Чем он занимался незадолго перед этим?",
          "answer": "Купался в бане. И собирал снег, чтобы в нём поваляться после баньки...",
          "number": 873
     },
     {
          "question": "Самый известный искусственный представитель ИХ использовался в военных\nцелях, а у одного из самых известных естественных представителей ИХ\nжизнь тоже мирной не назовёшь. Так как же его звали, если (судя по его\nимени) он к НИМ уже не относился?",
          "answer": "Именно конь (троянский) помог захватить Трою. А имя Росинанта\nпереводится как \"бывший конь\".",
          "number": 874
     },
     {
          "question": "В отличие от мультфильма капитан Врунгель доставил из Голландии в\nАлександрию отнюдь не белок. А как звучит главный тезис, который помог\nкапитану осуществить задуманное.",
          "answer": "\"Не каждая рыба - селёдка, но каждая селёдка - рыба\".",
          "number": 875
     },
     {
          "question": "Однажды девочка 4 лет шла с мамой мимо памятника известному композитору.\n\"Мама, кому это памятник?\" \"Это памятник Крымскому-Персикову\", -\nпошутила мама. \"Мама, ты что, глупая что ли? Видишь написано: Николаю\nАндреевичу Римскому-Корсакову\". По словам девочки, это можно было даже\nпроверить, воспользовавшись информацией, содержащейся строчкой ниже. Что\nже, по мнению девочки, было написано ниже?",
          "answer": "Его телефон, за который она приняла годы жизни.",
          "number": 876
     },
     {
          "question": "Этот объект охоты известен уже более 90 лет, хотя с помощью некоего\n\"устройства\" мы узнали, что такая охота сейчас имеет мало шансов на\nудачу. Что же это за \"устройство\"?",
          "answer": "В 1908 году была написана пьеса Метерлинка, а о том, что охота на синюю\nптицу малопродуктивна, нам сообщила \"Машина времени\".",
          "number": 877
     },
     {
          "question": "В 1977 году на Мосфильме начались съёмки фильма \"Женщина, которая поёт\"\nс Аллой Пугачёвой в главной роли. Все песни к этому фильму должен был\nписать Александр Зацепин, но в процессе съёмок он узнал, что в картину\nсобираются включить песни никому не известного Бориса Горбоноса. Он стал\nвыяснять подробности, и ему сообщили, что это некий молодой парень,\nживущий в Люберцах. И самое ужасное, что он парализован, но как может -\nпишет музыку, грех не помочь такому человеку. Когда фильм уже выходил на\nэкраны, на Мосфильме провели расследование и выяснили, что композитора\nГорбоноса не существует, но было уже поздно... Так кто же скрывался под\nименем Горбоноса?",
          "answer": "Сама Алла Пугачёва.",
          "number": 878
     },
     {
          "question": "Герои фантастического цикла Терри Пратчета \"Плоский мир\" однажды нашли в\nлесу заброшенный домик. Хозяйка его, по слухам, погибла по вине двух\nтинэйджеров, но сам дом, подобный описанному в сказке \"Гензель и\nГретель\", неплохо сохранился. Да и жить там было удобно. Помимо удобств,\nвытекающих из самой природы жилища, путникам, жившим там не досаждали\nдикие звери, так как большинство из них давно вымерло. А какая болезнь,\nпочему-то ставшая особенно популярной в наши дни, стала причиной гибели\nэтих зверей?",
          "answer": "Домик был пряничным, а звери табунами гибли от кариеса.",
          "number": 879
     },
     {
          "question": "Некоторые литературоведы всерьёз изучали Эдуарда де Вера, семнадцатого\nграфа Оксфорда. Представитель знати, покровитель поэтов и актёров, он к\nтому же писал стихи. На одном из его гербов был изображён потрясающий\nкопьём лев, и самого его за искусство, проявленное на турнирах, прозвали\n\"Копьепотрясателем\". А как его прозвище звучало у него на родине?",
          "answer": "\"Потрясающий копьём\" по-английски - Шекспир.",
          "number": 880
     },
     {
          "question": "Когда врач-акушёр Симпсон решил применять хлороформ для обезболивания\nродов, церковь выступила против, ибо \"в муках будет рожать Ева детей...\"\nВступив в полемику, Симпсон привёл не менее весомый аргумент. Приведите\nего и вы.",
          "answer": "При создании Евы бог, вынимая ребро Адама, погрузил того в сон.",
          "number": 881
     },
     {
          "question": "Эту историю любви пожилой женщины к своему сожителю все знают с детства.\nБыла ли эта любовь взаимной - история умалчивает, зато в истории точно\nговорится, какие шесть предметов можно было бы найти на месте\nтрагической гибели героя. Назовите их текстом оригинала.",
          "answer": "Рожки да ножки в количестве 2 + 4.",
          "number": 882
     },
     {
          "question": "Его название в переводе означает: тумба, чугунная болванка; толстое,\nлишённое выражения лицо; глупая голова, набитая всякой всячиной. Его\nможно съесть. Как зовут ту, которой он был представлен, и которая была\nпредставлена ему?",
          "answer": "Ч.Л.Доджсон, он же Л.Кэрролл: \"Алиса, это пудинг. Пудинг, это Алиса\"",
          "number": 883
     },
     {
          "question": "Я недавно купил большую книгу по истории военной фотографии, изданную в\nЕвропе в 1996 году. Рассматривая её, видишь, как войны, смерть и\nразрушение преследовали человечество все последние 140 лет. Книга\nделится на главы в хронологическом порядке. Последняя глава книги\nвключает фотографии военных конфликтов 1990-х годов, уже после распада\nСССР. Видно, что уютнее мир от этого не стал. Глава эта называется в\nпереводе с английского \"Новый мировой...\". Восстановите третье слово\nназвания.",
          "answer": "\"... беспорядок\".",
          "number": 884
     },
     {
          "question": "Они есть у многих, мало того, каждый из нас может их приобрести. Судя по\nвсему, только одна из них была наделена уникальными способностями. А\nкакая из её \"коллег\" поведала о том, что она погибла из-за запрещённого\nсейчас оружия?",
          "answer": "Именно щука из Соловца в книге \"Понедельник начинается в субботу\"\nрассказала о том, что золотая рыбка была убита глубинной бомбой.",
          "number": 885
     },
     {
          "question": "Представьте себе встречу французских топографов с коренными жителями\nСеверной Африки и колонию Манар, образовавшуюся в том месте. Теперь\nпредставьте встречу экспедиции Ф.Дрейка с аборигенами племени яган и\nзалив Текеника, расположенный рядом. Уважаемые игроки! Я надеюсь, что вы\nпрекрасно поняли всё, о чём я вам рассказал, и без труда назовёте\nсущество, с которым произошла подобная история.",
          "answer": "Во всех случаях диалоги были примерно следующими: \"Что это такое, как\nэто называется?\". \"Я не понимаю\"... \"Не понимаю\" - так переводятся все\nэти названия, собственно, как и название кенгуру.",
          "number": 886
     },
     {
          "question": "Кляча, Тарас, ставрида, мерзавец, Авдюша, широкий, квич. Этими и другими\nименами их неофициально называют хозяева. А кто был хозяином того из\nних, что носил самое парнокопытное (из себе подобных) название?",
          "answer": "Кляча - лянча, Тарас - таурус, Авдюша - ауди, Ставрида - таврия,\nМерзавец - мерседес, Квич - москвич, а хозяина \"Антилопы Гну\" звали Адам\nКозлевич.",
          "number": 887
     },
     {
          "question": "Первый список: Бородино, термодинамика, родина, смородина, господин и\nдругие. Второй список: Эдвард, подвал, продвагон и другие. Третий\nсписок: штрих, матрица, электричество, Австрия, нейтрино и другие. Таких\nсписков ОЧЕНЬ много. Уважаемые игроки! Назовите хотя бы одного\nпредставителя, например, седьмого списка.",
          "answer": "БорОДИНо, термОДИНамика... эДВАрд, поДВАл... А в седьмом списке можно\nнайти, например, СЕМЬю или даже воСЕМЬ.:-))",
          "number": 888
     },
     {
          "question": "\"Словарь русского языка\" С.И.Ожегова эти два слова определяет так:\nпервое - \"низкий в нравственном отношении, бесчестный\", второе -\n\"человек, легко поддающийся чувству страха\". А что обычно отвечал\nизвестный персонаж, когда его называли этими двумя словами?",
          "answer": "Кто Леопольд, не бывший, наверное, подлым трусом, говаривал: \"Ребята,\nдавайте жить дружно!\".",
          "number": 889
     },
     {
          "question": "Солженицын писал, что ЭТО \"наша надежда и отстойник наш\". Герой повести\nМарка Твена говорит: \"Назови мне такое место в мире, где на каждую\nтысячу обычных жителей приходилось бы в 25 раз больше людей\nмужественных, смелых, исполненных подлинного героизма, бескорыстия,\nпреданности высоким и благородным идеалам, любви к свободе, образованных\nи умных?\" Его собеседник сразу догадывается, о чём идёт речь. Что же это\nза место?",
          "answer": "Сибирь.",
          "number": 890
     },
     {
          "question": "Вряд ли вы живёте в кузнице. И тем не менее у вас дома тоже можно найти\nмолот и наковальню, причём наверняка не в единственно экземпляре. А где\nименно?",
          "answer": "У вас в ушах.",
          "number": 891
     },
     {
          "question": "В известной фразе, обладающей неким свойством, это произошло с цветком.\nВ известной песне это произошло с головным убором. А в известном\nисторическом анекдоте это произошло с фруктом и привело к тому, что\nтеперь нам известно, почему это происходит. А теперь назовите всех\nтроих: цветок, головной убор и фрукт.",
          "answer": "Падали: роза на лапу Азора, шляпа на пол и яблоко на голову Ньютона.",
          "number": 892
     },
     {
          "question": "Карикатура в одной из центральных газет: С. Степашин гладит грустного\nослика Иа. Под ней подпись...\" Я понимаю тебя, Иа. Сам недавно...\".\nЗакончите фразу премьера.",
          "answer": "\"... был и. о.\".",
          "number": 893
     },
     {
          "question": "Отрывок из одной книги Ромена Роллана. Диалог:\n   - Хватит мечтать. Давай мне руку, пойдём!.\n   - Как ты вырос, я не узнаю тебя.\n   - Это солнце садится.\n   - Ребёнком ты нравился мне больше.\n   - Пойдём, осталось лишь несколько часов до наступления ночи.\n   Один из собеседников - автор этой книги. Назовите второго.",
          "answer": "Те, кто обратил внимание на то, что собеседник автора рос, когда\nсадилось солнце, догадался, что тот беседовал с тенью.",
          "number": 894
     },
     {
          "question": "На страницах журнала \"Woman\" утверждается, что даже эту известную вам\nжительницу Шпицбергена неустроенный быт способен превратить в бабу. А в\nкакую именно?",
          "answer": "Неустроенный быт даже снежную королеву способен превратить в снежную\nбабу.",
          "number": 895
     },
     {
          "question": "В советское время операции по смене пола были запрещены, и когда\nмосковский хирург Андрей Акопян на свой собственный страх и риск помог\nодному мужчине стать женщиной, то чудом избежал уголовной\nответственности. А по какой статье его пытались привлечь?",
          "answer": "За членовредительство.",
          "number": 896
     },
     {
          "question": "В 17 веке сибиряк Марчко Хомяков по недоразумению угодил в острог. А всё\nиз-за того, что какой-то бдительный человек настрочил сибирскому воеводе\nдонос - \"о поношении царствующей особы непотребными словесами\". А какое\nхобби, вероятно, неведомое доносчику, имел невинно пострадавший?",
          "answer": "Во время игры в шахматы, свидетелем которой стал доносчик, Марчко\nХомяков имел неосторожность заявить: \"Беру с доски царя и в мат оного\nпосылаю\".",
          "number": 897
     },
     {
          "question": "ОНИ бывают и коленчатые, и стекловарные, и пяличные. Из пяти основных\nэлементов, составляющий любой ИХ экземпляр, первые два используются\nтакже и в спорте. Назовите ИХ пятый элемент.",
          "answer": "НОЖНИЦЫ - это, как известно, два кольца, два конца, а посередине -\nгвоздик.",
          "number": 898
     },
     {
          "question": "Не читавший этой книги и не видевший фильмов по ней мог бы подумать, что\nона - про скромного неприметного испанца. Что за книга?",
          "answer": "\"Тихий Дон\".",
          "number": 899
     },
     {
          "question": "Если она и существовала когда-либо, то придумали её в средние века.\nЧеловек, вооружённый двумя мечами, мог сдерживать целую толпу врагов. А\nтеперь скажите, кто её с успехом применял против представителей\nвнеземной цивилизации?",
          "answer": "Дон Румата Эсторский, ОНА - веерная защита.",
          "number": 900
     }
]